# 202111111245 (11 nov 2021)

![](202111111245.pdf)
[File](202111111245.pdf)

Latex:
```latex
\proposizione{norma}{

La\marginnote{11 nov 2021} norma associata ad un prodotto scalare ha le seguenti proprietà:

\begin{enumerate}

\item $ ||v||\ge 0 $ e $ ||v||=0 $ $\iff$ $v=\underline{0}$

\item $ ||\lambda v|| = |\lambda| ||v|| $

\item Teorema di Pitagora:\\ Siano $ v, w \in V $. $ vw=0 $ $\iff$ $ ||v+w||^{2}=||v||^{2}+||w||^{2} $

\item Disuguaglianza di Cauchy-Swartz: $ |v \cdot w|\le ||v||\,||w|| $

L'uguaglianza vale $ \iff $ $ v $ e $ w $ sono linearmente dipendenti

\item Disuguaglianza triangolare: $ ||v+w||\le ||v||+||w|| $

\end{enumerate}

}

\osservazione{

$ \R $ è uno spazio vettoriale su $ \R $ di dimensione 1.

$ \cdot: \R\times \R \to \R $, $ x\cdot y = xy $, dove a destra vi è la moltiplicazione in $ \R $. $ \cdot $ è un prodotto scalare.

  

Si noti che \[

||x||=\sqrt{x*x}=\sqrt{x^{2}}=|x|

\]

La 5. è coerente con la disuguaglianza triangolare soddisfatta dal valore assoluto in $ \R $

}

\dimostrazioneprop{norma}{

\begin{enumerate}

\item [1. 2.] già viste

\item [3.] si considera $ ||v+w||^{2} $ \begin{multline*}

||v+w||^{2}=(v+w) \cdot (v+w) = \\ =v \cdot v+v \cdot w+ w \cdot v +W \cdot w =\\

= ||v||^{2} + 2 v \cdot w+||w||^{2}

\end{multline*}

Segue la proprietà

  

\item [4.] Sicuramente la formula vale se $ v=\underline{0} $ o $ w=\underline{0} $. Supponiamo $ v,w \neq \underline{0} $. Per $ \lambda \in \R $ sia $ p(\lambda)=||\lambda v+w||^{2} $

\[

p(\lambda)=(\lambda v + w) \cdot (\lambda v+w)= \lambda^{2}||v||^{2}+2\lambda v \cdot w + ||w||^{2}

\]

$\implies$ $ p(\lambda) \in \R_{2}[\lambda] $

  

Sappiamo che $ p(\lambda)\ge 0 $ $ \forall\, \lambda \in \R $

$\implies$ il suo $ \Delta $ soddisfa $ \Delta\le 0 $. \[

\Delta=4(v \cdot w)^{2}-4 ||v||^{2}||w||^{2}

\]

  

Si ottiene che $ (v \cdot w)^{2}\le ||v||^{2}||w||^{2} $

$\implies$ $ |v \cdot w|\le ||v||\,||w|| $

  

Vale l'uguaglianza $ \iff $ $ \Delta=0 $, quindi se $ \exists \lambda \in \R $ per cui $ p(\lambda)=0 $

  

$ p(\lambda)=0 $ $ \iff $ $ ||\lambda v+w|| = 0 $ $ \iff $ $ \lambda v+w = \underline{0} $

  

$\iff$ $ v $ e $ w $ sono linearmente dipendenti

\item [5.] $ ||v+w||^{2}=||v||^{2}+||w||^{2}+2\, v \cdot w $.

Per Cauchy-Swartz $ |v \cdot w|\le ||v||\,||w|| $

$\implies$ $ -||v||\,||w||\le|v \cdot w|\le ||v||\,||w|| $

$\implies$ $||v+w||^{2}\le ||v||^{2}+||w||^{2}+2\,||v||\,||w||=(||v||\,||w||)^{2}$

$\implies$ $ ||v+w||\le ||v||\,||w|| $\qed

\end{enumerate}

}

  

\paragraph{Applicazione di Cauchy-Swartz}

Siano $ v, w \in V $, $ v, w \neq 0$: so che $ |v \cdot w| \le ||v||\,||w|| $

\[

\implies\, -1\le\frac{v \cdot w}{||v||\,||w||}<1

\]

  

$\implies$ $ \exists\, \theta \in [0, \pi] $ tale che $ \frac{v \cdot w}{||v||\,||w||}=\cos \theta\displaystyle $

\[

\theta=\arccos \biggl(\frac{v \cdot w}{||v|| \cdot ||w||} \biggr)

\]

  

$ \theta $ è per definizione l'angolo tra $ v $ e $ w $, e dipende dal prodotto scalare considerato

  

\osservazione{}{

\begin{itemize}

\item Se considero $ V_3 $, il prodotto scalare è stato definito come $ v \cdot w = ||v|| \cdot ||w|| \cdot \cos \hat{vw} $. Anche in questo caso l'angolo che formano i due vettori è

\[

\hat{vw}=\arccos \biggl(\frac{v \cdot w}{||v|| \cdot ||w||} \biggr)

\]

\item Se $ v,w \in V $ e $ v, w \neq 0 $ si dicono ortogonali se $ v \cdot w = 0 $ $ \iff $ l'angolo formato dai due vettori sia $ \frac{\pi}{2} $

\end{itemize}

}

  

\definizione{}{

Se $ A $ è un insieme si definisce una \textit{distanza} su $ A $ come una funzione $ d:A\times A \to \R_{+} $ che soddisfa le seguenti proprietà

\begin{enumerate}

\item $ d(a,b)=0 $ $ \iff $ $ a=b $

\item $ d(a,b)=d(b,a) $

\item $ d(a,c)\le d(a,b)+d(b,c) $\hspace{1em} (Disuguaglianza triangolare)

\end{enumerate}

  

$(A, d)$ si dice uno \textit{spazio metrico}.

}

  

\esempio{

$ \R $ con la distanza $ d(x,y)=|x-y| $

}

  

Se $ (V, \cdot ) $ è uno spazio vettoriale Euclideo si definisce $ d:V\times V\to \R_{+} $ \[

d(v, w)=||v-w||.

\]

Per la proposizione precedente $ d $ definisce una distanza su $ V $

  

\definizione{}{

Se $ v \in V $ con $ v \neq \underline{0}$, il versore di $ v $ è il vettore \[

\text{vers}(v):=\frac{v}{||v||}

\]

}

\osservazione{

$ ||\text{vers}(v)|| = \big|\big|\frac{v}{||v||}\big|\big|=\frac{||v||}{||v||}=1$

  

$ v $ ha la stessa direzione, stesso verso di $ v $ ma norma 1

}

  

\subsection{Basi ortogonali e Basi ortonormali}

  

$ (V, \cdot ) $ uno spazio vettoriale Euclideo, $ \mathscr{B}=\{v_1, \cdots, v_{n}\} $ una base.

\begin{itemize}

\item $ \mathscr{B} $ è ortogonale se $ v_{i} \cdot v_{j} = 0 $ $ \forall\, i \neq j $

\item $ \mathscr{B} $ è ortonormale se è ortogonale e tutti i vettori della base hanno norma 1 \[

v_{i} \cdot v_{j}= \begin{cases}

1 & i=j \\

0 & i \neq j

\end{cases}

\]

\end{itemize}

  

In generale si scrive $ \delta_{ij} $ per indicare

\[

\delta_{ij}= \begin{cases}

1 & i=j \\

0 & i \neq j

\end{cases}

\]

e prende il nome di ``Delta di Knonecker''

  

\esempi{}{

\begin{itemize}

\item La base canonica in $ \R^{n} $ è ortonormale rispetto al prodotto scalare standard ($x \cdot y =\sum_{k=1}^{n}x_{k} y_{k}$)

\item In $ \R^{m,n} $ la base canonica $ {E_{ij} } $ è ortonormale rispetto al prodotto scalare: \[

A \cdot B=\tr (\null^{t}B A)

\]

\end{itemize}

}

  

\esercizio{

In $ \R^{3} $ con il prodotto scalare \[x\cdot y = 5x_1y_1+3x_2y_2+4x_3y_3\] si trovi una base ortonormale

}{

$ \mathscr{B}=\{e_1, e_2, e_3\} $ base canonica di $ \R^{3} $

\begin{align*}

e_1 \cdot e_1 & = 5\\

e_1 \cdot e_2 & = 0\\

e_1 \cdot e_3 & = 0\\

e_2 \cdot e_2 & = 3\\

e_2 \cdot e_3 & = 0\\

e_3 \cdot e_3 & =4

\end{align*}

  

$ \mathscr{B} $ è una base ortogonale, ma non ortonormale. \[

\mathscr{B}'=\bigg\{\frac{1}{\sqrt{5}}e_1,\frac{1}{\sqrt{3}}e_2,\frac{1}{2}e_3 \bigg\}

\]

è una base ortonormale

}{}

  

\esercizio{

Sia $ (V, \cdot ) $ uno spazio vettoriale Euclideo, sia $ \{v_1, \cdots, v_{l} \} \subseteq V $ tale che $ v_{i} \cdot v_{j} =\delta_{ij}$ $ \forall\,i,j=1, \cdots, l $

  

Si dimostri che $ \{v_1, \cdots, v_{l} \} $ sia sempre libero.

  

($\implies$ $l\le \dim V$, $ l=\dim V \iff \{v_1, \cdots, v_{l} \} $ è una base)

}{

Suppongo \[\lambda_1 v_1 + \lambda_2 v_2+ \cdots+\lambda_{l} v_{l}=0\] e dimostro $ \lambda_{i} =0 $ $ \forall \, i=1,\cdots,l $

  

\begin{gather*}

(\lambda_1 v_1 + \lambda_2 v_2+ \cdots+\lambda_{l} v_{l}) \cdot v_{i} =0\\

\lambda_1v_1v_{i}+ \lambda_2v_2v_{i} + \cdots+\lambda_{l}v_{l}v_{i}=0

\end{gather*}

$\implies$ $ \lambda_{i}=0 $

$\implies$ $ \lambda_1=\lambda_2=\cdots=\lambda_3=0 $ \qed

}{}

  

Sia $ (V, \cdot ) $ spazio vettoriale Euclideo e $ \mathscr{B}=\{e_1, \cdots, e_{n}\} $ base ortonormale di $ V $ rispetto a $ \cdot $

  

Sia $ v \in V $, \[

v=\sum_{k=1}^{n}x_{k}e_{k}

\]

quindi

\[

v \cdot e_{r} =\sum_{k=1}^{n}x_{k}(e_{k} e_{r})

\]

  

$\implies$ $ x_{r}=v \cdot e_{r}$

  

Rispetto ad una base ortonormale ogni $ v $ si scrive come

\[

v=\sum_{k=1}^{n}(v \cdot e_{k} )e_{k}

\]

  

\teorema{algoritmograamsmith}{

Sia $ (V, \cdot ) $ uno spazio vettoriale Euclideo e sia $ \mathscr{B}=\{v_1, \cdots,v_{n}\}$ una base.

  

Esiste $ \mathscr{B}'=\{e_1, \cdots, e_{n}\} $ base ortonormale di $ (V, \cdot ) $ tale che \[ \mathscr{L}(v_1, \cdots, v_{k} )= \mathscr{L}(e_1, \cdots, e_{k})\quad \forall\, k=1, \cdots, n \]

}

\dimostrazione{algoritmograamsmith}{

La dimostrazione corrisponde all'\textit{algoritmo di Gram-Schmidt}

$\mathscr{B}=\{v_1, \cdots,v_{n}\}$. Per $ e_1 $ non ho facoltà di scelta: \[

e_1=\frac{v_1}{||v_1||}

\]

  

Sia $ e_2'=v_2-(v_2 \cdot e_1)e_1 $, si noti che $ e_2' \cdot e_1 = v_2 \cdot e_1 - v_2 \cdot 1 = 0 $

$ e_2' $ è ortogonale a $ e_1 $; $ \mathscr{L}(e_1, e_2')= \mathscr{L}(v_1, v_2) $. 

Ad $ e_2' $ manca solo la proprietà di avere norma 1

A questo punto si può definire $ e_2 $ come \[

e_2=\frac{v_2-(v_2 \cdot e_1)e_1}{||v_2-(v_2 \cdot e_1)e_1||}

\]

  

Itero fino ad ottenere

\[

e_{j}=\frac{v_{j} -\sum_{i=1}^{j-1}(v_{j} \cdot e_i ) e_i}{||v_{j} -\sum_{i=1}^{j-1}(v_{j} \cdot e_i ) e_i||} \qedhere

\]

}

  

\esercizio{

In $ \R^{3} $ si consideri la base $ \mathscr{B}={v_1,v_2,v_3} $, $ v_1=(1,0,1) $, $ v_2=(0,1,1) $, $ v_{3}=(2,1,2) $.

  

Si applichi l'algoritmo per ottenere una base ortonormale di $ \R^{3} $ rispetto al prodotto scalare \[

x \cdot y =\sum_{k=1}^{3}x_{k} y_{k}

\]

}{

Da fare 

}{}
```

Tags:
#spazio #vettori #euclide #cauchy-swartz #ortonormale 