# 202110110830 (11 ott 2021)

Appunti grezzi:
```latex
Formula di Grassmann
V spazio vettoriale di dimensione finita, V=W1+W2 con W1, W2 sottospazi vettoriali implies dim V = dim W1 + dim W2 - dim (W1 cap W2), in particolare se W1 cap W2 = {00} implies W1 oplus W2 implies dim V = dim W1 + dim W2

Esercizio
V=R^4, W1={(x1, x2, x3, x4) | 2x1 - x2 + x3 = 0, x1+x2-x4=0}, W2=L((0,0,1,1), (1,1,0,0), (2,2,-2,-2))
1. Si trovino una base di W1 e una base di W2
2. Si calcoli dim W1+W2 e si dica se la somma è diretta
3. Si scriva (2, 1, -1, 1) come somma di un vettore in W1 con un vettore in W2

Soluzione
1. W1 è formato dai vettori x=(x1, x2, x3, x4) le cui componenti risolvono questo sistema

  2x1-x2+x3=0\\
  x1+x2-x4=0

  x1=t\\
  x2=s\\
  x3=-2+s\\
  x4=t+s

  (x1\\ x2\\ x3\\ x4) = t(1\\ 0\\ -2\\ 1)+s(0\\ 1\\ 1\\ 1)

  implies W1=L((1, 0, -2, 1), (0, 1, 1, 1)), ma i due generatori sono linearmente indipendenti implies B1={(1,0,-2,1),(0,1,1,1)} base di W1, con v1=(1,0,-2,1) e v2=(0,1,1,1)

  W2 si osserva che (2, 2, -2, -2)=-2(0,0, 1, 1)+2(1, 1, 0, 0)implies W2=L((0,0,1,1), (1, 1, 0, 0)). Poiché i due generatori sono linearmente indipendenti implies B2={(0,0,1,1),(1,1,0,0)} base di W2, con w1=(0,0,1,1) e w2=(1,1,0,0)

2. W1+W2 contiene v1, v2, w1, w2, so che B1={v1,v2} è libero. 
  Considero {v1, v2, w1} e mi chiedo se è libero, quindi studio il sistema w1=lambda v1 + mu v2

  (0\\ 0\\ 1\\ 1)= lambda (1\\ 0\\ -2\\ 1) + mu (0\\ 1\\ 1\\ 1) = (lambda \\ mu\\ -2lambda + mu\\ lambda+mu) \implies 

  lambda=0\\
  mu=0\\
  0=1\\
  0=1

  implies il sistema non ha soluzione, {v1, v2, w1} è libero
    
  Considero {v1, v2, w1, w2} e mi chiedo se è libero, quindi studio il sistema w2=lambda1 v1 + lambda2 v2 + lambda3 w1

  (1\\ 1\\ 0\\ 0)=lambda1 (1\\ 0\\ -2\\ 1)+lambda2 (0\\1\\1\\1)+lambda3 (0\\0\\1\\1)=(lambda1\\lambda2\\-2lambda1+lambda2+lambda3\\lambda1+lambda2+lambda3) \implies

  lambda1=1\\
  lambda2=1\\
  -1+lambda3=0 implies lambda3=1
  2+lambda3=0 implies lambda3=-2

  Il sistema non ha soluzione e {v1, v2, w1, w2} è libero implies W1+W2=\R^2, per la formula di Grassmann W1 cap W2={00}
  implies R^4=W1 oplus W2 e {v1, v2, w1, w2} è base di R^4

3. Voglio scrivere v=(2, 1, -1, 1) come v=a+b con a in W1 e b in W2
  v=lambda1 v1+ lambda2 v2+ mu1 w1 + mu2 w2 con lambda1, lambda2, mu1, mu2 unici, poiché {v1, v2, w1, w2} base di R^4. So che lambda1 v1 + lambda2 v2 in W1 e mu1 w1 + mu2 w2 in W2

  (2\\ 1\\ -1 \\ 1) = (lambda1\\ 0\\ -2lambda1\\ lambda1) + (0\\ lambda2\\ lambda2\\ lambda2) + (0\\ 0\\ mu1\\ mu1) + (mu2\\ mu2\\ 0\\ 0) implies 

  lambda1+mu2=2\\
  lambda2+mu2=1\\
  -2lambda1+lambda2+mu1=-1\\
  lambda1+lambda2+mu1=1

  lambda1=2-mu2\\
  lambda2=1-mu2\\
  -4+2mu2+1-mu2+m1=-1\\
  2-mu2+1-mu2+mu1=1

  lambda1=2-mu2 implies lambda1=\frac{2}{3}\\
  lambda2=1-mu2 implies lambda2 = -frac{1}{3}\\
  mu1+mu2=2 implies mu1?2-mu2 implies mu1=2-\frac{4}{3}=\frac{2}{3}\\
  mu1-2mu2=-2 implies 2-mu2-2mu2=-2 implies mu2=\frac{4}{3}

  v=2/3 v1-1/3 v2+2/3 w1+4/3 w2 implies a=2/3 v1-1/3 v2 in W1 e b=2/3 w1+4/3 w2 in W2

Esercizio
Sia W={(x1, x2, x3) in R^3 | x1-x2+x3=0}. Si trovino due sottospazi W1, W2 in R^3 con W1 neq W2 | R^3=W oplus W1, R^3=W oplus W2

Dal punto di vista geometrico W è un piano nello spazio, mentre W1 e W2 sono due rette, passanti per l'origine, che non appartengano al piano

Soluzione 
dim W=2, quindi dim W1 = dim W2 = 1
Risulta W1=L(w1), W2=L(w2), con w1, w2 neq 00, w1, w2 non paralleli e w1, w2 notin W

w1=(1, 1, 1) notin W implies W1=L(w1) risulta R^3=W oplus W_1
w2=(3, 1, 1) notin W implies W2=L(w2) risulta R^3=W oplus W_2

Inoltre w1 e w2 non sono paralleli implies W1 neq W2

Rango di una matrice e algoritmo di Gauss

Sia A in K^{m,n} on K campo. A=(R1\\ vdots\\ R_m) dove R1, cdots, R_m sono le righe di A.
Ogni riga ha n componenti, e può essere identificata con un elemento in K^n, quindi R1, R2, ..., R_m in K^n
L(R1,...,R_m) è sottospazio vettoriale di K^n
Quando modifico la matrice A implementando le tre operazioni dell'algoritmo di Gauss trovo una nuova matrice, A'=(R1'\\ vdots\\ R_m'), ma per la natura delle operazioni L(R1',...,R_m')=L(R1,...,R_m), se A' è ridotta per righe, le righe non nulle di A' sono una base di L(R1,...,R_m).

Proposizione
Il rango di una matrice è la dimensione del sottospazio vettoriale generato dalle righe. Denoto R(A):=L(R1,...,R_m)\subseteq K^n, dim R(A)=rank(A)

Teorema del rango: Sia A in K^{m,n} allora rank(A) = rank(^t\!A)

A in K^{m,n}, A=(R1\\ vdots\\ R_m) dove R1, cdots, R_m in K^n righe della matrice; A=(C1, ..., C_n), C1,...,C_n sono le colonne di A, C1,...,C_n in K^m
R(A)=L(R1,...,R_m), rank A=dim R(A)
C(A):=L(C1,...,C_n), sottospazio vettoriale di K^n
C(A)=R(^t\!A) poiché per definizione di matrice trasposta le righe di ^t\!A sono le colonne di A

Il teorema ci dice che R(A) e C(A) hanno la stessa dimensione

Teorema del rango: Sia A in K^{m,n} allora dim R(A) = dim C(A)

Dimostrazione
  A in K^{m,n} 
  R(A), C(A), siano l=dim C(A), h=dim R(A). Si simostra che l<= h e h<= l implies l=h
  Sia B={w1, ..., w_h}subseteq K^n una base di R(A). Ogni R_i\in L(w1, ..., w_h) possiamo scrivere 
  R_i=b_{i1}w_1+b_{i2} w2+...+b_{ih} w_h=\sum_{j=1}^h b_{ij}w_j per qualche b_{i1}, ..., b_{ih} in K
  Sia D la matrice le cui righe sono i vettori w1, ..., w_h, D=(w1\\ vdots\\ w_k) in K^{h,n}
  B la matrice la cui entrata (ij)-esima è b_{ij} B in K^{m, h}

  Sappiamo che R_i=\sum_{j=1}^h b_{ij}w_j implies A=BD implies tA = tD tB 
  Le righe di tA sono le colonne di A implies ogni colonna di A è combinazione lineare degli stessi h-vettori  implies dim C(A) <= h implies l<=h

  Per dimostrare che h<=l si applica lo stesso ragionamento partendo da tA, e concludendo che ogni riga di A è combinazione lineare degli stessi l-vettori da cui segue h<=l

Se ne deduce che l'algoritmo di Gauss può essere implementato sulle colonne. Data A in K^{m,n}, le tre operazioni possono essere operate sulle colonne 

Teorema di nullità più Rango
  Sia A in K^{m,n} e si considera il sistema lineare omogeneo associato AX=00, con X in K^{n}
  Sia N(A)={X in K^n | AX=00} (null-space di A), N(A) subseteq K^n sottospazio vettoriale
  dim N(A) = n - rank(A)

Dimostrazione
  N(A) non cambia se sostituisco A con una matrice ridotta per righe tramite l'algoritmo di Gauss. Possiamo supporre A ridotta per righe. rank(A) è il numero di righe di A, e sappiamo che le soluzioni del sistema AX=00 dipendono da n-r parametri implies dim N(A)=n-r=n-rank(A)
  
```

Tags:
#grassman #vettori #nullitàpiùrango #rango #matrice