# 202109271030 (27 set 2021)

![](202109271030.pdf)
[File](202109271030.pdf)

Latex:
```latex
\subsubsection{Caratteristiche di $ \R $}

  

\osservazione{

\begin{itemize}

\item $ \R $\marginnote{27 set 2021} non può essere messo in corrispondenza biunivoca con $ \N $.

\item $ \R $ non è numerabile (mentre $ \N\leftrightarrow \Z\leftrightarrow \Q $ tutti numerabili).

\item diciamo che gli insiemi in corrispondenza biunivoca tra di loro sono \textit{equipotenti}.

\item Gli insiemi equipotenti a $ \N $ hanno \textit{potenza del numerabile}.

\item Gli insiemi equipotenti ad $ \R $ hanno \textit{potenza del continuo}.

\end{itemize}

}

  

Obiettivo: verifichiamo che in $ \R $ \[

x^{2}=2

\] ammette soluzione (ovvero che esista la diagonale del quadrato di lato 1)

  

\teorema{jjillklucrezaibiosso}{

Sia $ a \in \R $, $ a>0 $, allora \[

\exists\, s \in \R, s>0\,\tc\, s^{2}=a.

\]

}

\dimostrazione{jjillklucrezaibiosso}{

\begin{itemize}

\item Sia $ a>1 $ (ovvero $ a^{2}>a $), consideriamo \[

A=\{x \in \R; x\ge 0\,\land\, x^{2}<a\}

\]

Verifichiamo che $ A $ è limitato superiormente da $ a $. Se così non fosse avremmo per assurdo \[

\exists\, x \in A\,|\, x\ge a>1

\] dunque \[

x^{2}\ge a^{2}\ge a

\]

$\implies$ $ \exists\, x \in A $ tale che $ x^{2}\ge a $, contraddizione. Allora per l'assioma $ \mathcal{R}_4 $ (completezza) \[

\exists\, s =\sup A

\]

  

Verifichiamo che $ s^{2}=a $. Ragioniamo per assurdo: \[

s^{2}\neq a: \begin{cases}

s^{2}< a &(i)\\

\lor\\

s^{2}>a &(ii)

\end{cases}

\]

\begin{itemize}

\item [(\textit{i})] $ s^{2}<a$ applichiamo lo schema per assurdo \[

s=\sup A \,\land \, s^{2}<a \,\implies\, s\neq \sup A

\]

Se troviamo $ \varepsilon>0 $ tale che $ (s+ \varepsilon)^{2}<a $ si ha $ (s+ \varepsilon) \in A $ ossia $ s \neq \sup A $, contraddizione. Cerchiamo tale $ \varepsilon $

  

Osserviamo \[

(s+ \varepsilon)^{2}=s^{2}+2s \varepsilon+ \varepsilon^{2}\le s^{2}+2s \varepsilon+ \varepsilon

\] se $ 0< \varepsilon\le 1 $. Inoltre \[

s^{2}+2s \varepsilon+ \varepsilon < a \,\iff\, s^{2}+ \varepsilon(2s+1)<a\,\iff\, 0< \varepsilon\le \frac{a-s^{2}}{2s+1}

\]

  

Consideriamo ora \[

\varepsilon=\min \big\{1, \frac{a-s^{2}}{2s+1}\big\}

\] si ha \[

(s+ \varepsilon)^{2}=s^{2}+2s \varepsilon+ \varepsilon <a

\] dunque $ (s+ \varepsilon)^{2}<a $

$\implies$ $ \exists\, \varepsilon>0 $ tale che \[

(s+ \varepsilon) \in A

\]

$\implies$ $ s \neq \sup A $ contraddizione

\item [(\textit{ii})] $ s^{2}>a $ se esistesse $ \varepsilon>0 $ tale che $ (s- \varepsilon)^{2}>a $ allora \[

\forall\, x \in A\quad x^{2}<a<(s- \varepsilon)^{2}

\]

$\implies$ $ \forall\, x \in A $, $ x<s- \varepsilon $, $ s \neq \sup A $.

  

Troviamo tale $ \varepsilon>0 $ \[

(s- \varepsilon)^{2}=s^{2}-2s \varepsilon + \varepsilon^{2}> s^{2}-2 s \varepsilon

\] ma \[

s^{2}-2 s \varepsilon>a \,\iff\, s^{2}-a > 2s \varepsilon \,\iff\, 0< \varepsilon< \frac{s^{2}-a}{s_2}

\]

  

Concludiamo dicendo che \[

\exists\, \varepsilon>0 \,\tc\, (s- \varepsilon)^{2}>a

\] dunque $ s\neq \sup A $, contraddizione.

\end{itemize}

Punto della situazione: se $ a>1 $, allora $ s=\sup A $, si ha $ s^{2}=a $, dunque $ x^{2}=a $ ammette soluzione $ s=\sup A $.

\item Sia $ a=1 $: la soluzione ovvia di $ x^{2}=1 $ è $ x=1 $

\item Sia $ a<1 $.

Sia $ b=1/a>1 $, allora esiste $ s=\sup\{x \in \R; x^{2}<b\} $ tale che $ s^{2}=b $, allora \[

1/s^{2}=1/b=a

\]

$\implies$ $ \exists\, R \in \R $ tale che $ R^{2}=a $.\qed

\end{itemize}

}

  

\osservazione{

Per cercare $ \varepsilon>0 $ tale che $ (s+ \varepsilon)^{2}<a $, $ a>1 $, $ s>0 $, $ s^{2}<a $, qualcuno avrebbe potuto pensare di svolgere i seguenti calcoli: \begin{multline*}

(s+ \varepsilon)^{2}<a \,\iff\\

\iff\, -\sqrt{a}< s+ \varepsilon < \sqrt{a}\,

\iff\, -\sqrt{a}-s< \varepsilon<\sqrt{a}-s\,\iff\\\iff\, 0< \varepsilon< \sqrt{a}-s

\end{multline*}

  

Attenzione che la procedura è scorretta, in quanto $ \sqrt{a} $ non è stata ancora definita.

}

  

\definizione{}{

In base al teorema precedentemente dimostrato possiamo affermare che: dato $ a>0 $, l'equazione \[

x^{2}=a

\] ammette un'unica soluzione positiva, precisamente \[

s=\sup\{x \in \R, x^{2}<a, x>0\}

\] indichiamo tale soluzione con $ \sqrt{a} $\begin{equation}

\sqrt{a}=\sup\{x \in \R, x^{2}<a, x>0\}

\end{equation}

  

In generale, dato $ a>0 $, $ n \in \N\setminus \{0, 1\} $, $ \sqrt[n]{a} $ è l'unica soluzione positiva di $ x^{n}=a $

}

  

\teorema[(caratt. estremo superiore)]{carestrsupppspp}{

Dato $ A \subseteq \R $

\[S=\sup A\quad\iff\quad

\begin{cases}

\forall\, x \in A , \, x\le S \\

\forall\, \varepsilon >0\quad\exists\, x \in A\,\tc\quad S- \varepsilon < x \le S

\end{cases}

\]

}

\dimostrazione{carestrsupppspp}{

\begin{itemize}

\item [``$\implies$''] Per assurdo sia la seconda implicazione falsa, ossia \[

\exists\, \varepsilon>0\,|\, \forall\, x \in A\quad x\le S- \varepsilon

\] allora $ S- \varepsilon < S $ è maggiorante di $ A $

$\implies$ $ S\neq \sup A $ contraddizione.

\item [``$\impliedby$''] Per assurdo sia $ S\neq \sup A $, allora esiste $ S' $ maggiorante di $ A $ con $ S'< S $.

Poniamo $ \varepsilon=S-S' $ ($S'=S- \varepsilon$), allora abbiamo che \[

\forall\, x \in A\quad x \le S' = S- \varepsilon

\] e la seconda implicazione è negata: si ha contraddizione. \qed

\end{itemize}

}

  

\teorema[(Densità di $ \Q $ in $ \R $)]{densqr}{

\begin{equation}

\forall\, a, b \in \R\quad \exists\, r \in \Q\,\tc\quad a<r<b

\end{equation}

}

  

\subsection{Spazio Euclideo $ \R^{n} $}

  

Dato $ n \in \N\setminus\{0\} $, \[

\R^{n}= \parentesi{n-\text{volte}}{\R\times \R \times\cdots\times \R}=\{x=(x_1, x_2, \cdots, x_{n} )\}

\]

  

\notazione{}{

Scrivendo $ (a,b)$ conta l'ordine, in particolare \[

(a,b)\neq (b,a).

\]

  

Scrivendo invece $ \{a,b\} $ non conta l'ordine, infatti \[

\{a,b\}=\{b, a\}

\]

}

  

\notazione{}{

Il libro di testo spesso usa il grassetto per indicare gli elementi di $ \R^{n} $ \[

\mathbf{x}=(x_1, \cdots, x_{n} )

\]

Altre notazioni \[

\vec{x}=\overline{x}=(x_1, \cdots, x_{n} )

\]

  

Noi useremo \[

x=(x_1, \cdots, x_{ne} )

\]

}

  

\subsubsection{Operazioni su $ \R^{n} $}

  

\paragraph{Somma ($+$)}

\[

\forall\, x, y \in \R^{n}\quad x+y=(x_1+y_1, \cdots, x_{n}+y_{n} )

\]

  

In $ \R^{2} $ questa è la regola del parallelogramma

\proprieta[della somma]{La somma rispetta queste proprietà:

  

$ \nu_{1} \hspace{0.2em} $$\left\{ %\{

\begin{minipage}{0.8\textwidth}

\begin{itemize}

\item commutativa;

\item associativa;

\item esistenza dell'elemento neutro \[

\underline{0}=(0,0,\cdots,0);

\]

\item esistenza dell'opposto: \[

\forall\, x =(x_1, \cdots, x_{n} )

\] $ x $ ammette opposto \[

-x=(-x_1, -x_2, \cdots, -x_{n} )

\] tale che $ x+(-x)=\underline{0} $.

\end{itemize}

\end{minipage}\right.$

}

  

\paragraph{Prodotto per uno scalare $ \lambda \in \R $}

\[

\forall\,x =(x_1, \cdots, x_{n} ) \in \R^{n}\quad \lambda \in \R

\] si definisce $ \lambda x $ come \[

\lambda x=(\lambda x_1, \lambda x_2, \cdots, \lambda x_{n} )

\]

  

\proprieta[del prodotto]{

$ \forall\, x, y \in \R^{n}$, $ \forall\, \lambda, \mu \in \R $ si ha che

  

$ \nu_{2} \hspace{0.2em} $$\left\{ %\{

\begin{minipage}{0.8\textwidth}

\begin{itemize}

\item $ \lambda(\mu \,x) = (\lambda\mu )x$;

\item $ 1 \,x=x $;

\item $ (\lambda+\mu)x=\lambda x + \mu x $;

\item $ \lambda (x+y)= \lambda x +\lambda y $.

\end{itemize}

\end{minipage}\right.$

}

  

$ \nu_{1} $ e $ \nu_{2} $ non saranno dimostrate.

  

Diciamo che $ \R^{n} $, dotato di somma e prodotto per scalare è uno \textit{spazio vettoriale} sullo scalare $ \R $.

  

\definizione{}{

Dati \begin{align*}

x &= (x_1, x_2, \cdots, x_{n} ) \in \R^{n}\\

y &= (y_1, y_1, \cdots, y_{n} ) \in \R^{n}

\end{align*} diciamo \textit{prodotto scalare} di $ x, y \in \R^{n} $ \begin{equation}

\langle x, y\rangle :=\sum_{j=1}^{n} x_{j} y_{j}

\end{equation}

}

\attenzione{

\begin{align*}

\langle \bullet , \bullet \rangle: \R^{n}\times \R^{n}& \to \R \\

(x,y) & \mapsto \langle x, y\rangle

\end{align*}

Il prodotto scalare non è una operazione interna a $ \R^{n} $.

}

\proprieta[del prodotto scalare]{

$ \forall\, x, y, z \in \R^{n} $, $ \forall\, \lambda \in \R $ si ha

  

$ \zeta \hspace{0.2em} $$\left\{ %\{

\begin{minipage}{0.8\textwidth}

\begin{enumerate}

\item $ \langle x , x \rangle\ge 0 $; $ \langle x , x \rangle= 0\,\iff\, x=0 $;

\item $ \langle x, y \rangle= \langle y, x \rangle $;

\item $ \langle x+y, z \rangle = \langle x, z \rangle + \langle y, z \rangle$;

\item $ \langle \lambda x, y \rangle = \lambda \langle x, y \rangle$

\end{enumerate}

\end{minipage}\right.$

  

Si dice che $ \langle \bullet , \bullet \rangle $ è un'applicazione bilineare positiva da $ \R^{n}\times \R^{n}\to \R $

}

  

\esempio{}{

\begin{align*}

\vec{F} &=(f_1, f_2, f_3) \quad &\text{forza applicata ad un oggetto}\\

\vec{x} &=(x_1, x_2, x_3) \quad &\text{spostamento}\\

L &= \langle \vec{F}, \vec{x}\rangle \quad &\text{lavoro.}

\end{align*}

}

  

\definizione{}{

Dato $ x \in \R^{n} $ diciamo \textit{modulo} (norma) di $ x $ \begin{equation}

|x|=\sqrt{\langle x, x\rangle}=\sqrt{\sum_{j=1}^{n}x_{j}^{2} }.

\end{equation}

}

  

\osservazione{

\[

|\bullet|: \R^{n}\to \R_{+}=\{a \in \R; a\ge 0\}

\] Risulta quindi che $ |-x|=|x| $.

}

\osservazione{}{

In $ \R^{2} $, $ |x| $ rappresenta la lunghezza del vettore $ x $

  

\begin{center}

\begin{tikzpicture}% coordinates

\begin{axis}[

axis equal,

axis lines=middle,

no marks,

xmin=-1,

xmax=8,

ymin=-1,

ymax=8,

enlargelimits,

scale only axis,

height=3cm,

width=3cm,

xtick={0},

ytick={0}

]

\node [fill=white,anchor=center] at (6, -1) {$x_1$};

\addplot [no marks, black ]coordinates {

(6,-0.3)

(6, 0.3)

};

\node [fill=white,anchor=center] at (-1.2, 5) {$x_2$};

\addplot [no marks, black ]coordinates {

(-0.3, 5)

(0.3, 5)

};

\addplot [only marks, black ]coordinates {

(6, 5)

};

\node [fill=white,anchor=center] at (7, 5) {$x$};

\addplot [no marks, black, dotted ]coordinates {

(6, 0)

(6, 5)

};

\addplot [no marks, black, dotted ]coordinates {

(0, 5)

(6, 5)

};

\node [fill=white,anchor=center, rotate around={39.80:(0,0)}] at (3, 2.2) {$|x|$};

\addplot [no marks, black, thick]coordinates {

(0, 0)

(6, 5)

};

\end{axis}

\end{tikzpicture}

\end{center}

Invece, per $ a \in \R $, \[

|a|=\sqrt{a^{2}}=\begin{cases}

a &a\ge 0\\

-a & a<0

\end{cases}

\] ovvero diventa equivalente al \textit{valore assoluto} di $ a $.

\begin{center}

\begin{tikzpicture}% coordinates

\begin{axis}[

xlabel=$x$,

ylabel=$y$,

axis equal,

axis lines=middle,

no marks,

xmin=-8,

xmax=8,

ymin=-1,

ymax=8,

enlargelimits,

scale only axis,

height=3cm,

width=3cm,

xtick={0},

ytick={0}

]

\node [fill=white,anchor=center] at (8, 5) {\textcolor{blue}{$|x|$}};

\addplot [no marks, blue, thick] coordinates {

(-8, 8)

(0, 0)

(8, 8)

};

\end{axis}

\end{tikzpicture}

\end{center}

}

  

\proprieta[del modulo]{

$ \forall\, x,y \in \R^{n} $, $ \forall\, \lambda, \mu \in \R $ si ha

  

$ \eta \hspace{0.2em} $$\left\{ %\{

\begin{minipage}{0.8\textwidth}

\begin{enumerate}

\item $|x|\ge 0; \quad |x|=0 \,\iff\, x=0 $

\item $|\lambda x| = |\lambda|\,|x|$

\item $|x+y| \le |x|+ |y|$ (disuguaglianza triangolare)

\end{enumerate}

\end{minipage}\right.$

  

}

  

\osservazione{

\begin{align}

|x|=|(x-y)+y|\le |x-y|+|y|\, &\iff\, |x|-|y|\le |x-y|\label{aaaaa}\\

|y|=|(y-x)+x|\le |x-y|+|x| \,&\iff\, |x|-|y|\ge -|x-y|\label{bbbbb}

\end{align}

Mettendo insieme \eqref{aaaaa} e \eqref{bbbbb} otteniamo \[

\forall\, x,y \in \R^{n}\quad -|x-y|\le |x|-|y|\le |x-y|

\] da cui \begin{equation}

\big| |x|-|y|\big| \le |x-y|

\end{equation}

}

  

\nota{Ricordare che, dato $ a\ge 0 $, $ x \in \R $, \[

|x|\le a \quad \iff\quad -a\le x\le a

\]}

  

\definizione{}{

Dati $ x, y \in \R^{n} $ diciamo \textit{distanza} di $ x $ da $ y $\begin{equation}

d(x,y):= |x-y|=\sqrt{\sum_{j=1}^{n}(x_{j}-y_{j})^{2} }

\end{equation}

}

  

\proprieta[della distanza]{

$ \forall\, x,y, z \in \R^{n} $ si ha

  

$ \mathcal{D} \hspace{0.2em} $$\left\{ %\{

\begin{minipage}{0.8\textwidth}

\begin{enumerate}

\item $d(x,y)\ge 0;\quad d(x,y)=0\,\iff\, x=y$;

\item $ d(x,y)=d(y,x) $;

\item $ d(x,y)\le d(x,z)+d(y,z)$ (disuguaglianza triangolare).

\end{enumerate}

\end{minipage}\right.$

}

  

\definizione{}{

$ \R^{n} $ e ogni altro insieme dotato di somma ($+$), prodotto per uno scalare e norma (distanza), sono detti \textit{spazi vettoriali normati} o \textit{spazi vettoriali metrici}.

}

```

Tags:
#insiemi #insiemeR #estremosuperiore #densità #spazio #Euclideo #operazioni #prodotto #scalare #somma 